\chapter{GAMBARAN OBYEK STUDY}

\section{Tentang Obyek Study}

\hspace{1cm}PT Pertamina Gas adalah perusahaan yang bergerak dalam sektor \textit{midstream} dan \textit{downstream} industri gas Indonesia. Perusahaan ini merupakan anak perusahaan PT Pertamina (Persero) dalam peran usaha niaga gas, transportasi gas, pemrosesan gas dan distribusi gas, serta bisnis lainnya yang terkait dengan gas alam dan produk turunannya.
PT Pertamina Gas didirikan pada 23 Februari 2007. Pendirian tersebut untuk memenuhi ketentuan UU No. 22/2001 dan adanya peningkatan kebutuhan komoditas gas di Indonesia sebagai alternatif energi pengganti bahan bakar minyak yang ramah lingkungan. Sekaligus upaya ini akan memberikan nilai tambah pengusahaan gas.

\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=1]{figures/pertaminagas-logo}
    \caption{\textit{Logo Pertamina Gas}}
    \label{Logo Pertamina Gas}
\end{figure}

\hspace{0.5cm}Kompetensi Pertamina dalam mengelola usaha gas selama 30 tahun mendorong untuk membentuk badan usaha tersendiri secara fokus dan profesional. Sumber daya dan aset serta jaringan bisnis yang ada menjadi andalan PT Pertamina Gas untuk mengembangkan usaha dalam koridor nilai-nilai \textit{Good Corporate Governance}.
PT Pertamina Gas mendapatkan dukungan usaha yang kuat dari induknya, PT Pertamina (Persero), dan dari afiliasi lainnya. 

\section{Sistem Penilaian Kinerja Karyawan}
\hspace{1cm}Untuk mencapai \textit{Good Corporate Governance} dibuatlah sistem penilaian kinerja karyawan. PT Pertamina Gas masih banyak memiliki kendala salah satunya adalah belum adanya sistem penilaian  karyawan, sebelumnya hanya memiliki sistem penilaian kinerja per team yaitu sistem \textit{Continuous Improvement Program}(CIP). Tujuan dibuatnya sistem penilaian kinerja karyawan adalah untuk menilai kinerja karyawan yang layak mendapatkan reward tahunan. Yang dibutuhkan perusahaan saat ini adalah sebuah sistem yang dapat menilai kinerja karyawan berdasarkan kriteria-kriteria yang telah ditentukan seperti kreaatifitas, kerjasama, tanggung jawab, kebersihan dan kerapian, prestasi dalam inovasi dan masa kerja.

\section{Referensi Data}

\hspace{1cm}Pada tahap ini dilakukan langkah-langkah pengumpuan data yang dibutuhkan untuk mencapai tujuan penelitian. Pengumpulan data dimaksudkan untuk memudahkan dalam pengolahan data.
Pengumpulan data yang dilakukan adalah mencatat aktifitas-aktifitas yang sedang berlangsung. Selain itu juga dilihat beberapa banyak dokumen yang harus dicatat didalam buku selama pengamatan yang dilakukan.

\subsection{Data Primer}

\begin{enumerate}
    \item Wawancara	: Wawancara Dilakukan dengan salah satu Staff Human Resource Bapak Dimas Findi yang membahas tentang bagaimana langkah dalam penilaian Kinerja karyawan terbaik, dan masalah apa saja yang biasa terjadi.
    
  % Please add the following required packages to your document preamble:
% \usepackage{graphicx}
\begin{table}[htbp]
\captionsetup{singlelinecheck=off}
\caption{Tabel Wawancara}
\label{tab:my-table}
\resizebox{ 1\textwidth}{!}{%
\begin{tabular}{|c|l|l|l|}
\hline
\textbf{No} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Pertanyaan Wawancara}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Tujuan Wawancara}} & \textbf{Hasil Wawancara} \\ \hline
1 & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Apakah sudah ada sistem/proses penilaian kinerja \\ karyawan pada PT Pertamina Gas?\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Untuk mengetahui apakah sudah ada proses  \\ penilaian karyawan\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Belum, hanya ada sistem penilaian\\  team CIP bukan perkaryawan.\end{tabular} \\ \hline
2 & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Apakah ada penilaian kinerja karyawan yang \\ berfokus pada masing-masing karyawan?\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Untuk mengetahui apakah sudah ada proses  \\ penilaian karyawan yang terkomputerisasi\end{tabular} & Ada, tapi belum dalam bentuk sistem. \\ \hline
3 & Apakah perlu adanya sistem penilaian kinerja karyawan? & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Untuk mengetahui apakah sistem yang \\ dibuat penulis dibutuhkan\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Sangat Perlu agar dapat melihat kinerja \\ masing-masing karyawan .\end{tabular} \\ \hline
4 & Bagaimana jalannya proses  penilaian kinerja karyawan? & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Untuk mengetahui bagaimana alur \\ penilian karyawan pada perusahaan\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Hrd memberikan data-data karyawan yang \\ akan dinilai oleh juri, lalu juri memberikan \\ nilai terhadap masing-masing kriteria .\end{tabular} \\ \hline
5 & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Apa saja kriteria yang digunakan dalam \\ penilaian kinerja karyawan?\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Untuk mengetahui kriteria-kriteria \\ apa saja yang dibutuhkan dalam perhitungan\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Kriteria penilaian meliputi kreatifitas, \\ kerjasama, tanggung jawab, kebersihan dan \\ kerapian, Prestasi dalam team CIP, masa kerja.\end{tabular} \\ \hline
6 & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Bagaimana kepentingan masing-masing kriteria yang\\ digunakan dalam penilaian kinerja karyawan, \\ jika dalam range 1 sampai 5 berapakah itu ?\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Untuk mempermudah dalam menetukan \\ kepentingan bobot dalam penilaian\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Untuk kepentingan kriteria kreatifitas(2), \\ kerjasama(3), tanggung jawab(4), kebersihan \\ dan kerapian(2), Prestasi dalam team CIP(5), \\ masa kerja(3)\end{tabular} \\ \hline
7 & Siapa yang bertugas melakukan penilaian kepada karyawan? & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Untuk mengetahui siapa saja aktor yang \\ bertanggung jawab dengan penilaian karyawan\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Yang bertugas menilai karyawan adalah \\ juri dari divisi CIP yang berada dalam \\ departemen SDM.\end{tabular} \\ \hline
8 & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Apa feedback yang diberikan kepada karyawan\\  dengan nilai terbaik?\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Untuk mengetahui apa output dari proses \\ penilaian karyawan pada perusahaan\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Karyawan dengan ranking tertinggi akan \\ diberi reward berupa uang dengan jumlah \\ 10 juta.\end{tabular} \\ \hline
9 & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Kapan penilaian kinerja karyawan di PT. Pertamina Gas \\ dapat dilakukan?\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Untuk mengetahui pelaksanaan penilaian \\ karyawan pada perusahaan\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Penilaian dilakukan setelah penilaian \\ team CIP selesai dilaksanakan\end{tabular} \\ \hline
\end{tabular}%
}
\end{table}

     \item Observasi	: Teknik Observasi adalah Teknik pengumpulan data dengan cara peneliti melakukan pengamatan secara langsung dilapangan. Metode observasi merupakan metode pengumpulan data yang dilakukan dengan cara mengamati dan mencatat secara sitematik gejala-gejala yang diselidiki. Observasi dilakukan menurut prosedur dan aturan tertentu sehingga dapat diulangi kembali oleh peneliti dan hasil observasi memberikan kemungkinan untuk ditafsirkan secara ilmiah.
     
\end{enumerate}

% \subsubsection{Data Sekunder}
% \begin{enumerate}
%     \item Data Karyawan
%     \begin{figure}[htbp] 
%     \includegraphics[width = 15cm, height=3cm]{figures/1.PNG} \end{figure}
%     \item Data Kriteria
%     \begin{figure}[htbp]     \includegraphics[width = 16cm, height=5cm]{figures/dkri.png} \end{figure}
    
% \end{enumerate}


\subsection{Data Sekunder}
\hspace{1cm}Data sekunder adalah data yang diambil langsung dari perusahaan. Dalam Penelitian ini perusahaan memberikan data alternatif yang akan dinilai, dan data kriteria sebagai penunjang dalam pengambilan keputusan.

\subsubsection{Data Karyawan Pertamina Gas}
\par \hspace{1cm}Berikut ini adalah data karyawan yang terdapat di PT.Pertamina Gas, adapun datanya adalah sebagai berikut :
% Please add the following required packages to your document preamble:
% \usepackage{graphicx}
\begin{table}[htbp]
\captionsetup{singlelinecheck=off}
\caption{Tabel Alternatif}
\label{tab:my-table}
\resizebox{1\textwidth}{!}{%
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|l|l|}
\hline
\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Nomor KBO}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{KBO / Jabatan}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Kategori\\  Departemen\end{tabular}}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Nama}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Gender}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Tempat}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Tanggal lahir}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Tanggal \\ Masuk Kerja\end{tabular}}} \\ \hline
PG2110 & Business Planning & Finance & BANDI HISBULAH HUDA & L & Surabaya & 15/11/1990 & 1/4/2012 \\ \hline
PG3110 & Cash Management & Finance & ENY PRISETYOWIDIYANTI & P & Cirebon & 5/3/1986 & 1/4/2007 \\ \hline
PG0200 & Internal Audit & Finance & SISWOYO ARIFIN & L & Semarang & 9/4/1984 & 1/4/2007 \\ \hline
PG2000 & Commercial \& Business Development & Finance & MULYOKO & L & Payakumbuh & 21/10/1987 & 1/4/2007 \\ \hline
PG3000 & Finance \& Business Support & Finance & MARISA KURNIAWAN & L & Jakarta & 5/11/1987 & 1/4/2010 \\ \hline
PG0210 & Finance \& Support Function Audit & Finance & REVI PANGABEAN & L & Medan & 8/12/1991 & 1/10/2013 \\ \hline
PG3210 & Financial Accounting \& Reporting & Finance & SUMALI & L & Medan & 7/1/1987 & 1/4/2011 \\ \hline
PG3200 & Financial Controller & Finance & AHMAD RIFAI & L & Medan & 6/11/1990 & 1/2/2012 \\ \hline
PG3220 & Management Accounting & Finance & LILIK SUNARTI & P & Lubuk Linggau & 15/8/1985 & 1/4/2011 \\ \hline
PG0220 & Operation \& Bus Dev Audit & Finance & SARMIATI S & P & Serang & 25/11/1985 & 1/4/2007 \\ \hline
PG1110 & Operation, Perf \& Budgeting & Finance & YUSMIARTINI & P & Garut & 8/8/1993 & 1/4/2015 \\ \hline
PG0310 & Plng Consgt \& Investment Project & Finance & NGATUWIN & L & Jember & 5/7/1987 & 1/4/2009 \\ \hline
PG3120 & Subsidiary / JV \& Financing & Finance & DITA ANGGRAINI PUTRI & P & Gresik & 5/11/1986 & 1/1/2008 \\ \hline
PG3100 & Treasury & Finance & KUMALA SARI & P & Bojonegoro & 23/6/1985 & 11/4/2007 \\ \hline
\end{tabular}%
}
\end{table}


\vspace{25cm}
\subsubsection{Data Kriteria Penilaian}
\par \hspace{1cm}Berikut ini adalah Kriteria penilaian yang terdapat di PT.Pertamina gas, adapun kriteria penilaianya adalah sebagai berikut :


% Please add the following required packages to your document preamble:
% \usepackage{multirow}
% \usepackage{graphicx}
\begin{table}[htbp]
\captionsetup{singlelinecheck=off}
\caption{Kriteria Penilaian}
\label{tab:my-table}
\resizebox{\textwidth}{!}{%
\begin{tabular}{|c|l|c|c|}
\hline
\textbf{Aspek Penilaian} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Variabel penilaian}} & \textbf{Nilai} & \textbf{Kepentingan} \\ \hline
\multirow{5}{*}{\textbf{Kreatifitas}} & Selalu mengembangkan gagasan-gagasan baru dan mengatasi masalah dengan tepat & 90-100 & \multirow{5}{*}{2} \\ \cline{2-3}
 & cukup banyak gagasan-gasan baru yang dihasilkan & 75-89 &  \\ \cline{2-3}
 & hanya beberapa gagasan baru yang dihasilkan & 60-74 &  \\ \cline{2-3}
 & pernah menghasilkan gagasan gagasan dan kualitasnya tidak memadai & 40-59 &  \\ \cline{2-3}
 & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}tidak pernah menghasilkan gagasan gagasan baru dan hanya melihat \\ masalah dari satu sudut pandang saja\end{tabular} & \textless{}40(min10) &  \\ \hline
\multirow{5}{*}{\textbf{Kerjasama}} & Sangat baik dalam teamwork, dan selalu mengedepankan teamwork dari pada diri sendiri & 90-100 & \multirow{5}{*}{3} \\ \cline{2-3}
 & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Hampir Selalu menonjol dalam hubungan kerja dan giat melibatkan diri \\ demi kepentingan kelompok\end{tabular} & 75-89 &  \\ \cline{2-3}
 & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}dapat bekerja dalam teamwork, umumnya hubungan dengan rekan/atasan \\ baik dan jarang terlibat masalah\end{tabular} & 60-74 &  \\ \cline{2-3}
 & dapat bekerja dalam kelompok tapi lebih mementingkan kepentingan pribadi & 40-59 &  \\ \cline{2-3}
 & sikap terhadap rekan kerja acuh tak acuh dan tidak bisa bekerja dalam teamwork & \textless{}40(min10) &  \\ \hline
\multirow{5}{*}{\textbf{Tanggung Jawab}} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}menyelesaikan tugas sebelum deadline, penuh tanggung jawab dengan tugas,\\  baik dalam pengerjaan tugas sendiri maupun kelompok\end{tabular} & 90-100 & \multirow{5}{*}{4} \\ \cline{2-3}
 & Baik dalam pengerjaan tugas sendiri dan tugas kelompok & 75-89 &  \\ \cline{2-3}
 & penuh tanggung jawab dengan tugas sendiri & 60-74 &  \\ \cline{2-3}
 & kadang lalai dalam melakukan tugas sendiri dan kelompok & 40-59 &  \\ \cline{2-3}
 & Tidak melakukan tugas bila tidak diawasi & \textless{}40(min10) &  \\ \hline
\multirow{5}{*}{\textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Kebersihan\\  \& \\ Kerapian\end{tabular}}} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Rapi dalam pekerjaan, tempat \& lingkungan kerja bersih, menciptakan \\ sistem kebersihan di bagiannya\end{tabular} & 90-100 & \multirow{5}{*}{2} \\ \cline{2-3}
 & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}cara bekerja rapi dan lingkungan kerja bersih dan mau mengingatkan rekan \\ kerja agar selalu rapi dan bersih\end{tabular} & 75-89 &  \\ \cline{2-3}
 & cara bekerja rapi dan menjaga lingkungan kerja bersih & 60-74 &  \\ \cline{2-3}
 & cara bekerja tidak  rapi tetapi lingkungan kerja lumayan bersih & 40-59 &  \\ \cline{2-3}
 & cara bekerja kotor dan lingkungan kerja kotor & \textless{}40(min10) &  \\ \hline
\multirow{5}{*}{\textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Prestasi dalam \\ Inovasi\end{tabular}}} & juara 1 dalam pelaksanaan penilaian tahunan CIP(FT - Prove) & 100 & \multirow{5}{*}{5} \\ \cline{2-3}
 & juara 1 dalam pelaksanaan penilaian tahunan CIP(PC-Prove \& I-Prove) & 85 &  \\ \cline{2-3}
 & juara 1 dalam pelaksanaan penilaian tahunan CIP team (RT-Prove) & 70 &  \\ \cline{2-3}
 & Ikut serta dalam penilaian tahunan CIP tapi tidak juara & 50 &  \\ \cline{2-3}
 & tidak Ikut serta dalam pelaksanaan penilaian tahunan CIP & 10 &  \\ \hline
\multirow{5}{*}{\textbf{Masa kerja}} & telah mengabdi pada perusahaan selama 41-50 tahun & 81-100 & \multirow{5}{*}{3} \\ \cline{2-3}
 & telah mengabdi pada perusahaan selama 31-40 tahun & 61-80 &  \\ \cline{2-3}
 & telah mengabdi pada perusahaan selama 21-30 tahun & 41-60 &  \\ \cline{2-3}
 & telah mengabdi pada perusahaan selama 11-20 tahun & 21-40 &  \\ \cline{2-3}
 & telah mengabdi pada perusahaan kurang lebih selama 1-10 tahun & 2 - 20 &  \\ \hline
\end{tabular}%
}
\end{table}